\chapter{Forschungsüberblick}
\label{ch:forschungsueberblick}

\section%
	{\norm{Bėide} als Quantor -- \norm{X unde Y \dots\ (si) bėide/bėidiu}}
\label{sec:ovwbeidequant}

Bei dem Kongruenzphänomen, das hier anhand von \norm{bėide}
\wdef{beide (\Nom+\Acc.\Pl.\M+\F.\St)} beziehungsweise \norm{bėidiu}
\wdef{beide (\Nom+\Acc.\Pl.\N.\St)} in mittelhochdeutschen Quellen untersucht
wird, handelt sich um eine bekannte Eigenheit der germanischen Sprachen. Diese
zeigt sich insbesondere in den älteren Sprachstufen, ist darüber hinaus aber
noch im modernen Isländischen \autocites[283]{corbett1991}[569]{wechsler2009}
und Färöischen \autocite[225--226]{thrainsson2004} erhalten geblieben. In
\cref{ex:germbeide} werden zur Illustration einige Beispiele aus historischen
Quellen präsentiert.%
%
	\footnote{Die Stellen sind \citet[12]{askedal1973} entnommen, vgl.~auch
		\citet{hock2008,hock2009}.}
%
Vom Ausgleich des Genusmerkmals betroffene Wortformen und ihr grammatischer
Bezug sind jeweils fett markiert.

\begin{exe}
\ex \label{ex:germbeide}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:germbeide_1}
		Gotisch\\
		% Digi: https://www.alvin-portal.org/alvin/imageViewer.jsf?dsId=ATTACHMENT-0147&pid=alvin-record:60279
		\gll \textbf{Iosef} \textelp{} miþ \textbf{Mariin} \textelp{} warþ þan,
				miþþanei \textbf{þo} wesun jainar \textelp{} \\
			Josef[\Nom.\Sg.\MascM] {} mit Maria-\Dat.\Sg.\FemF{} {} wurde dann
				während \Dem.\Nom.\Pl.\NeutMF{} waren dort {} \\
		\begin{taggedline}{%
			(Wulfila, \tit{Bibel}:
			\notecite[Lk~2, 4--6]{projectwulfila2004};
			\cite{projectwulfila2004}, vgl. Uppsala, Universitätsbibl., MS~DG~1, Bl. 124\tsup{r}, 1--9)%
			}
		\trans \wdef{Josef \textelp{} mit Maria \textelp{} Während diese dort
			waren, wurde dann \textelp{}}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:germbeide_2}
		Altwestnordisch\\
		% Digi: https://handrit.is/manuscript/view/is/GKS04-2365/31?iabr=on#page/11v
		\gll \textbf{Gerðr} qvað: \textelp{} \\
			Gerðr[\Nom.\Sg.\FemF] sprach {} \\
	\sn	\gll né við \textbf{Freyr}, meðan \textbf{occart} fiǫr lifir, \\
		% ne viþ freẏ meꝥ occart fior lif͛
			noch \Fdu\subMF.\Nom{} Freyr[\Nom.\Sg.\MascM] während \Fdu.\Gen-\Nom.\Sg.\NeutMF{}
				Körper lebt \\
	\sn	\gll byggiom \textbf{bæði} saman. \\
		% byɢiõ bęði ſaman.
			wohnen-\Fpl.\Ind.\Prs{} beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} zusammen \\
		\begin{taggedline}{%
			(\tit{Edda}:
			\notecite[For Skírnis, 20.4--5]{neckelkuhn1962};
			\cite[73]{neckelkuhn1962}, vgl.
			Reykjavík, Stofnun Árna Magnússonar, GKS 2365 4to: S.~22,
			18--19)%
			}
		\trans \wdef{Gerðr sprach: \textelp{} noch Freyr und ich, so
			lange wir leben, beide zusammen wohnen.}%
		%
			\footnote{Für die Glossierung danke ich Svenja Walkenhorst
				(Marburg). \citeauthor{terry1990} übersetzt frei:
				\foreignblockcquote{english}[53]{terry1990}{Frey will never
				enjoy my favor as long as we're both alive}.}
		%
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:germbeide_3}
		Altenglisch\\
		% Digi: https://digital.bodleian.ox.ac.uk/objects/d5e3a9fc-abaa-4649-ae48-be207ce8da15/
		% \gll ⁊ \textbf{ƿit} hér \textbf{baru} ſtandað. \\
		\gll and \textbf{wit} her \textbf{baru} standað \\
			und \Fdu\subMF.\Nom{} hier nackt-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{}
				stehen \\
		\begin{taggedline}{%
			(Cædmon, \tit{Genesis}:
			\notecite[811]{krapp1931};
			\cite[\nopp{}27]{krapp1931}, vgl.
			Oxford, Bodleian Lib., Cod.~Junius 11: S.~38, 9--10)%
			}
		\trans \wdef{und wir beide \textins{=~Adam (\MascM) und Eva (\FemF)}
			hier nackt stehen.}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:germbeide_4}
		Altsächsisch\\
		\gll Giuuitun im tho \textbf{thiu} godun \textbf{tuue} \\
			heiligten ihm da \Dem.\Nom.\Pl.\NeutMF{} gut-\Nom.\Pl.\Wk{}
			zwei[\NeutMF{}] \\
	\sn	\gll \textbf{Ioseph} endi \textbf{Maria} \\
			Josef[\Nom.\Sg.\MascM] und Maria[\Nom.\Sg.\FemF] \\
	\sn	\gll \textbf{bediu} fon Bethleem \\
			beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} von Bethlehem \\
		\begin{taggedline}{%
			(\tit{Heliand}: \notecite[458--459]{sievers1878};
			\cite[\nopp{}35]{sievers1878}, vgl.
			München, Bayerische Staatsbibl., Cgm~25: Bl.~7\vo, 5--6
			[\cite[8827]{hsc}])%
			}
		\trans \wdef{Da beteten ihn diese guten zwei an, Josef und Maria, die
			beiden von Bethlehem.}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:germbeide_5}
		% Althochdeutsch (Wien, ÖNB, Cod. 2687, Bl.~15v, 20):
		% \gll Vuárun ſẹ\textsup{iu} béthịu góte filu drúdịu \\
		Althochdeutsch\\
		\gll Vuárun \textbf{ſiu} \textbf{béthịu} góte fılu \textbf{drúdịu} \\
			Waren \Tpl.\Nom.\Pl.\NeutMF{} beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} Gott
				viel lieb-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} \\
		\begin{taggedline}{%
			(Otfrid von Weißenburg, \tit{Evangelienbuch}:
			\notecite[I.4, 5]{kleiberhellgardt2004};
			\cite[Bl.~15\vo]{kleiberhellgardt2004}, vgl.
			Wien, Österreichische Nationalbibl., Cod.~2687: Bl.~15\vo, 20
			[\cite[6494]{hsc}])}
		\trans \wdef{Sie beide \textins{=~Zacharias (\MascM) und Elisabeth
			(\FemF)} waren Gott sehr lieb.}
		\end{taggedline}
		\\
	\end{xlist}
\end{exe}

In allen Fällen liegen Paare aus Mann und Frau vor; sich auf diese gemeinsam
beziehende Wortformen weisen jeweils das Neutrum auf. Auch wenn in
\cref{ex:germbeide_1,ex:germbeide_3} mit \lit{þo} \wdef{diese (\Pl.\NeutMF)}
beziehungsweise \lit{baru} \wdef{nackt (\Pl.\NeutMF)} keine Formen von
\wdef{beide} betroffen sind, illustrieren sie durch ihre neutrale
Kongruenz dennoch das Phänomen.

Mit Fokus auf die älteren Sprachstufen des Deutschen schreibt dazu bereits
\citeauthor{grimm1848} in der \citetitle{grimm1848}:
\blockcquote[978]{grimm1848}{Da unserm adjectiv und, ausser dem
persönlichen, dem übrigen pronomen die dualform mangelt, so verdient hier
erwogen zu werden, dass unsre syntax mit zwei subjecten verschiednes
geschlechts das adj.\ im pl.~neutr.\ verbindet}. In der \tit{Deutschen
Grammatik} wird dieser Gedanke vertieft:
\blockcquote[311--312]{grimm1890}{\textins*{S}ollen adjectiva oder pronomina
auf ein männliches und weibliches subst.\ \emph{zugleich} bezogen werden, so
stehen sie im \emph{neutro}; jene subst.\ mögen vom natürlichen oder bloß
grammatischen geschlecht sein}. An späterer Stelle argumentiert
\citeauthor{grimm1898}, dass für die Kombination von Maskulinum und Femininum
\blockcquote[329]{grimm1898}{der uralte grundsatz \textins{gilt}, daß ein auf
beide zugleich bezügliches pron.\ adj.\ und partic.\ in den \emph{pl.\ des
neutr.} zu stehn kommt, und gerade vorzugsweise bei personen}. Das Neutrum
trete darüber hinaus auch in Abhängigkeit von der Kombination eines Singulars
Maskulinum oder Femininum mit einem Singular Neutrum auf
\autocite[331]{grimm1898}.

Speziell auf das Mittelhochdeutsche bezogen fällt die Regelangabe bei
\citeauthor{paul2007} gewohnt knapp und impressionistisch aus:
\blockcquote[384]{paul2007}{In der Regel steht ein Pron.\ oder Adj.\ im
Pl.~Neutr., wenn es zusammenfassend auf mehrere Subst.\ mit unterschiedlichem
Genus bezogen ist \textelp{}. Es kann aber auch der Pl.~Mask.\ in solchen
Fällen gebraucht werden}. Ähnlich kurz wie \citet{paul2007} formuliert
\citet[39]{behaghel1928}: \blockquote{Das feste Glied besteht aus einer Summe
von Gliedern verschiedenen Geschlechts; es erscheint von alters her das
Attribut, das Prädikat und das aufnehmende Pronomen im Neutrum Pluralis.
\textelp{} Doch wird diese aus der Vorzeit überkommene formale Regelung nicht
selten durch die Rücksicht auf das natürliche Geschlecht durchkreuzt}.

\citet{behaghel1928} scheint also anzunehmen, dass das Neutrum als
Ausgleichsform aufgrund eines formalen, morphosyntaktisch bedingten Mechanismus
erscheine, während die neuere Forschung etwa von
\citet{wechslerzlatic2003,wechsler2009} davon ausgeht, dass Gender Resolution
ein in der Semantik begründetes Phänomen darstellt, wie in \cref{ch:diskussion}
zu zeigen sein wird. Darüber hinaus vermerken auch \citet[188]{dal2014} bloß,
dass \blockquote{\textins*{w}enn mehrere Substantive von verschiedenem
Geschlecht durch Konjunktion verbunden sind, \textelp{} darauf bezogene
Attribute und hinweisende Pronomina ursprünglich im Neutr.\ Plur.\
\textins{stehen}}.

Ausführliche Kritik an den Formulierungen von
\citet{grimm1890,grimm1898,behaghel1928} sowie von Dal\nocite{dal2014} und
Paul\nocite{paul2007}, die auch in den jeweils aktuellen Auflagen
\autocite{dal2014,paul2007} unverändert geblieben sind, übt bereits
\citet[11--15, 195--213]{askedal1973}. Dieser beschäftigt sich mit der
diachronen Entwicklung dieses Phänomens vom Althochdeutschen bis zur
\q*{Blütezeit} der mittelhochdeutschen Epik um 1200
\autocites[vgl.][317]{schneidermohr2001}[dazu auch][3--29]{johnson1999}. Die
Essenz seiner Kritik ist, dass bei den genannten Darstellungen

\begin{itemize}
	\item nicht klar zwischen natürlichem und grammatischem Geschlecht (das
		heißt semantischen und formalen Kriterien) unterschieden wird;
	\item die Regelangaben die diachrone Ebene außer Acht lassen;
	\item insbesondere auf die Verbindung von Personen (Animata) eingegangen
		wird, kaum aber auf die von Dingen und Abstrakta (Inanimata);
	\item sich die Beschreibung auf die bloße Feststellung von Regel und
		Ausnahme beschränkt und dabei Belebtheit kaum eine oder keine Rolle
		spielt;
	\item als Begründung für die Kongruenzregel entweder nur \q*{formale}
		(das heißt morphologische?) Aspekte oder in der Tradition der
		Junggrammatiker die reine Lautentwicklung angeführt werden.
\end{itemize}

\citet{askedal1973} geht es bei seiner Studie nicht nur um
\norm{bėidiu}, sondern um den größeren Kontext des Verlusts der Genusopposition
zwischen Maskulinum-Femininum und Neutrum im Plural
\autocite[169--177]{askedal1973}. Er untersucht dafür hauptsächlich das
Pronominalsystem der fünf Texte: \tit{Tatian}, Otfrids von Weißenburg
\tit{Evangelienbuch}, die \tit{Altdeutsche Genesis}, Wolframs von Eschenbach
\tit{Parzival} und Gottfrieds von Straßburg \tit{Tristan}.
% Leider enthält die Arbeit keine übersichtliche Darstellung der Ergebnisse.
% Daneben besteht das Problem,
Herausfordernd für eine quantitative Untersuchung ist, dass in allen Texten
trotz ihrer Länge jeweils nur wenige relevante Belege vorliegen
\autocites[187]{askedal1973}[118]{fleischerschallert2011}. Wichtig an
\citeauthor{askedal1973}s Arbeit ist der Versuch, \fw{Gender Resolution} -- die
Auflösung konfligierender Genusmerkmale in der Kongruenz\-morphologie
\autocites(siehe \cref{sec:gendres}){corbett1983} -- als komplexen
morphosyntaktischen Vorgang aufzufassen, nämlich als eine syntaktische
Operation, die mit semantischen und formalen Merkmalen operiert und in der
Morphologie ihren Ausdruck findet. Leider lässt \citet{askedal1973} eine
übersichtliche Darstellung seiner Daten und Ergebnisse vermissen, sodass ein
direkter Vergleich zwischen seinen einzelnen Teilauswertungen schwierig ist;
eine kurze Zusammenfassung der wichtigsten Erkenntnisse seiner Arbeit bieten
\citet[118--119]{fleischerschallert2011}.

Interessant für die vorliegende Studie ist, dass der \tit{Parzival} und der
\tit{Tristan} bezüglich ihres zeitlichen Überlieferungsschwerpunkts in den
Rahmen der hier untersuchten Texte fallen. \citet[1378]{bumke1999} zufolge kann
als Entstehungszeit für den \tit{Parzival} Wolframs von Eschenbach etwa die
Zeit zwischen 1200 und 1210 angesetzt werden. Die ältesten erhaltenen
Textzeugen werden auf die erste Hälfte des 13.~Jahrhunderts, die jüngsten auf
die Zeit um 1500 datiert
\autocites[1381]{bumke1999}[vgl.~auch][s.\,v.~\textit{Wolfram von Eschenbach:
\tit{Parzival}}]{hsc}. Die Entstehungszeit des \tit{Tristan}-Romans Gottfrieds
von Straßburg gibt \citet[155]{kuhn1982} mit der Zeit zwischen 1200 und 1220
an. Er ist uns in Handschriften aus dem frühen 13.~Jahrhundert bis zum letzten
Viertel des 15.~Jahrhunderts überliefert
\autocite[vgl.][s.\,v.~\textit{Gottfried von Straßburg: \tit{Tristan}}]{hsc}.

Die Belegverteilung für den \tit{Parzival} und den \tit{Tristan} bei
\citet{askedal1973} wird in \cref{tab:askbeide} aufgeführt, insofern die Daten
aus dem Fließtext herausgelesen werden konnten. Kontexte mit der Flexionsendung
in Hiatuspositionen und am Zeilenende wurden dabei jeweils nicht mitgezählt.
Das heißt, \citet[89--91]{askedal1973} argumentiert mit Verweis auf
\citet[662--663]{grimm1870}, dass in mittelhochdeutschen Verstexten im Endreim
nie \norm{-iu} zu beobachten ist, stattdessen immer \norm{-e} gesetzt wird. Des
Weiteren mahnt er zur Vorsicht bei Kontexten, in denen in einem metrisch
gebundenen Text eine flektierte Wortform auf Vokal endet und die nachfolgende
mit einem Vokal beginnt. Um einen metrisch glatten Vers zu produzieren, kann
der unbetonte Endvokal der ersten Wortform beim Vortrag ausfallen, wodurch die
Möglichkeit besteht, dass der grammatische Unterschied zwischen \norm{-e} und
\norm{-iu} durch Apokope des adjektivischen Flexionsmorphems zur Vermeidung
eines Hiatus aufgehoben wird.%
%
	\footnote{Wohl vor dem Hintergrund der mittelhochdeutschen Schwa-Apokope
		\autocites{lindgren1953}[109--111]{paul2007} spekuliert
		\citet[91]{askedal1973}, \textquote{daß das Graphem <e> für jeden
		tilgbaren Vokal gesetzt werden darf, d.\,h., der Verwendungsbereich des
		<e> wird auch auf getilgtes [y] erweitert.} \citet[27, 109--111,
		203]{paul2007} sowie eine Suche nach dem Stichwort \q*{Hiat} in der
		digital aufbereiteten Version der Grammatik geben jedoch keinen Hinweis
		auf ein derartiges Phänomen; \citet[244]{ksw2} vermerken bezüglich der
		Adjektivflexion allenfalls unflektierte Formen zur Hiatusvermeidung.
		% \citet{lindgren1953} lässt sich entnehmen, dass letztlich sowohl
		% \norm{-e} als auch \norm{-iu} von der Apokope betroffen sind. Er
		% nimmt an, dass \textcquote[195]{lindgren1953}{diese Endungen
		% weitgehend einander beeinflusst} haben und berichtet bezüglich des
		% Alemannischen von \textcquote[195--196, Anm.~4]{lindgren1953}{sehr
		% frühen} Umgekehrtschreibungen im Singular Femininum mit Verweis auf
		% \citet[189\psqq]{boesch1946}. Dieser widerum stellt fest, dass
		% \textcquote[189--190]{boesch1946}{\textins*{d}ie pronominale Endung
		% -iu beim Adjektiv \textelp{} bereits sehr häufig durch Ausgleich
		% beseitigt \textins{ist}; andererseits wird die Endung -iu (ma.\ -i)
		% im N.~A.~Pl.\ des starken Adj.\ auch auf Mask.\ und Fem.\ übertragen}
		% \autocite[vgl.~auch][131--133]{boesch1946}. Eine \emph{systematische}
		% Markierung von Apokopekontexten durch \norm{-e}, wie von
		% \citet{askedal1973} unterstellt, scheint also nicht vorzuliegen.
		}
		
\begin{table}
\centering
\begin{threeparttable}
\caption[Belegverteilung bei \tit{Parzival} und \tit{Tristan} in
\citet{askedal1973}]{Belegverteilung bei Wolframs von Eschenbach \tit{Parzival}
und Gottfrieds von Straßburg \tit{Tristan} in \citet{askedal1973}}
\begin{tabular}{
	l l
	c
	r r
	c
	r r
	c
	r
}
\toprule
\mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Bezug auf}}
	& \mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Bezugsart}}
	& % --
	& \mc{2}{c}{\tit{Parzival}}
	& % --
	& \mc{2}{c}{\tit{Tristan}}
	& % --
	& \mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Summe}}
	\\

\cmidrule{4-5}
\cmidrule{7-8}

%
	& %
	& % --
	& \textbf{\norm{bėide}}
	& \textbf{\norm{bėidiu}}
	& % --
	& \textbf{\norm{bėide}}
	& \textbf{\norm{bėidiu}}
	& % --
	& %
	\\

\midrule

\mr[t]{3}{*}{\makecell[tl]{versch.\ Genera\\ (belebt)}}
	& direkt
	& % --
	& %
	& 2\tnote{a}
	& % --
	& 1\tnote{b}
	& 1\tnote{a}
	& % --
	& 4
	\\

%
	& indirekt (\norm{si} etc.)
	& % --
	& 1
	& 10
	& % --
	& 7
	& 6
	& % --
	& 24
	\\

%
	& indirekt (\norm{diu})
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& 1
	& %
	& % --
	& 2
	\\

\midrule

Mann + Pferd
	& direkt
	& % --
	& %
	& 1\tnote{a}
	& % --
	& 1\tnote{a}
	& %
	& % --
	& 2
	\\

\midrule

\mr[t]{2}{*}{\makecell[tl]{gl.\ Genus\\ (unbelebt)}}
	& direkt
	& % --
	& %
	& 3\tnote{c}
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 3
	\\

%
	& indirekt (\norm{diu})
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 1
	\\

\midrule

\mr[t]{4}{*}{\makecell[tl]{versch.\ Genera\\ (unbelebt)}}
	& direkt
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 1
	\\

%
	& indirekt (\norm{si} etc.)
	& % --
	& 1
	& 1
	& % --
	& %
	& 3
	& % --
	& 5
	\\

%
	& indirekt (\norm{die})
	& % --
	& %
	& 1
	& % --
	& %
	& %
	& % --
	& 1
	\\

%
	& indirekt (\norm{diu})
	& % --
	& 1
	& 2
	& % --
	& 1
	& 2
	& % --
	& 6
	\\

\midrule

Summe
	& %
	& % --
	& 3
	& 23
	& % --
	& 11
	& 12
	& % --
	& 49
	\\

\bottomrule	
\end{tabular}
\label{tab:askbeide}
\begin{tablenotes}[para]
\footnotesize
	\item [a] Distanzstellung
	\item [b] pronominal-anaphorisch
	\item [c] pronominal-kataphorisch
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

\citet{askedal1973} unterscheidet in seiner Beleganalyse nicht strikt nach
bestimmten Kombinationen von Sexus oder Genus, sondern lediglich zwischen der
Kombination von gleichen und verschiedenen Genera sowie belebtem (menschlichem)
und unbelebtem Bezug. In der Spalte \textit{Bezugsart} bezieht sich \q*{direkt}
auf den unmittelbaren Bezug von \norm{bėide} auf zwei nominale Größen und
\q*{indirekt} auf den mittelbaren Bezug über ein Pronomen.
\norm{Si} steht dabei stellvertretend für genusindifferente Personalpronomina
gemäß \posscite[97]{askedal1973} Klassifikation, wozu nicht nur \norm{si}
\wdef{sie (\Pl)} und \norm{wir} \wdef{wir}, sondern auch \norm{uns} \wdef{uns}
und \norm{iuch} \wdef{euch} gehören. In der pronominalen Verwendung treten
\norm{bėide} und \norm{bėidiu} anaphorisch oder kataphorisch auf, also
rückverweisend auf zwei im Kontext bereits etablierte \cref{ex:askedal73pr_1}
beziehungsweise vorausweisend auf zwei zu etablierende Referenten
\cref{ex:askedal73pr_2}.

\begin{exe}
\ex \label{ex:askedal73pr}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:askedal73pr_1}
	% 	\gll er waſ ir vnde ſi waſ {ſin ·} \\
	% 		er war \Tsg.\F.\Gen{} und \Tsg.\F.\Nom{} war \Tsg.\M.\Gen{} \\
	% \sn \gll da blanſcheflûr da {riwalin ·} \\
	% 		da Blanscheflûr[\Nom.\Sg.\F] da Riwalîn[\Nom.\Sg.\M] \\
	% \sn 
		\gll da \textbf{riwalin} da {\textbf{blanſcheflur} ·} \\
			da Riwalīn[\Nom.\Sg.\M] da Blanscheflūr[\Nom.\Sg.\F] \\
	\sn \gll da \textbf{beide} da lealamûr \\
			da beide-\Nom.\Pl.\M+\F.\St{} da \fw{leal amur} \\
		\begin{taggedline}{(%
				Gottfried von Straßburg: \tit{Tristan},
				nach München, Bayerische Staatsbibl., Cgm~51: Bl. 9\tsup{v}, 28--29
				[\cite[1286]{hsc}],
				vgl.~\cite[22~{[=~V.~1359--1360]}]{maroldschroeder1969}%
				% (= S. 22 → in ⁵2004: S. 25)
			)}
		\trans \wdef{%
			% Er gehörte ihr und sie ihm: da Blanscheflūr, da Riwalīn --
			da Riwalīn, da Blanscheflūr -- da beide, da \fw{leal amur}}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:askedal73pr_2}
		\gll nv rvͦche helt mir \textbf{beidiv} ſagen. \\
			nun geruhe Held mir beide-\Acc.\Pl.\N.\St{} sagen \\
	\sn \gll dinen \textbf{namen} vnt dinen \textbf{art}. \\
			dein-\Acc.\Sg.\M.\St{} Name[\M]-\Obl{}
			und dein-\Acc.\Sg.\M.\St{} Herkunft[\Acc.\Sg.\M] \\
		\begin{taggedline}{(%
				Wolfram von Eschenbach: \tit{Parzival},
				nach St.~Gallen, Stiftsbibl., Cod.~Sang.~857: S.~265\tsup{a}, 33--34
				[\cite[1211]{hsc}],
				vgl.~\cite[749~{[=~745.18--19]}]{knechtschirok2003})}
		\trans \wdef{Nun geruhe Held, mir beides zu sagen, deinen Namen und
			deine Herkunft.}\footnotemark
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}
%
	\footnotetext{Das Substantiv \norm{art}, u.\,a. \wdef{Herkunft, Abstammung,
		Gattung}, ist sowohl als Maskulinum als auch als Femininum belegt
		\autocite[\pno~\textit{art}]{mwb1}. Ausweislich der Flexion des
		vorausgehenden Possessivbegleiters handelt es sich an der zitierten
		Stelle um ein Maskulinum. \citet[749]{knechtschirok2003}
		übersetzen sinngemäß \textquote{Nun sei so freundlich, Held, und sag
		mir deinen Namen und woher du kommst.}%
		% , ohne eine direkte Entsprechung zu \norm{bėidiu} \wdef{beide(s)}.
		}

Mit Bezug auf das zu untersuchende Phänomen lässt sich aus
\citeauthor{askedal1973}s Besprechung seiner Belege entnehmen, dass gerade im
Mittelhochdeutschen nach 1200
% -- insofern die Wiedergabe in den von ihm verwendeten Editionen verlässlich
% ist --
eine Ausweitung der maskulin-femininen Form bei kombinierter
gemischt\-geschlechtlicher Referenz in die morphologische Domäne der
Modifikatoren vordringt und in Konkurrenz zum Neutrum tritt. So steht im
\tit{Parzival} beim direkten, das heißt attributiven Bezug auf die Kombination
von Referenten mit unterschiedlichem Geschlecht, Mensch und Nutztier sowie
unbelebten Referenten vom gleichen Genus in allen sechs Fällen die neutrale
Form \norm{bėidiu}.
% %
% 	\footnote{%
% 	$\{\M, \F\}$:
% 		\norm{bėidiu} (2, Distanzstellung);
% 	$\{\M, Tier\}$:
% 		\norm{bėidiu} (1, Distanzstellung);
% 	$\{\textsc{x}\subI, \textsc{x}\subI\}$:
% 		\norm{bėidiu} (3, kataphorisch).%
% 	}
% %
Und auch beim indirekten Bezug von \norm{bėide} auf belebte Referenten
verschiedenen Geschlechts mittels Pronomina steht hauptsächlich \norm{si
bėidiu}. Beim Bezug auf unbelebte Referenten mit verschiedenem Genus kommen
aber nahezu alle Kombinationsmöglichkeiten von \norm{si/die/diu bėide/bėidiu}
nur einmal vor, sodass keine klare Tendenz zu erkennen ist. Beim indirekten
Bezug auf unbelebte Referenten mit gleichem Genus steht neutral \norm{diu
bėidiu} \autocites[145--148, 158--161]{askedal1973}[nach][]{lachmannhartl1952}.
% %
% 	\footnote{%
% 	$\{\M, \F\}$:
% 		\norm{si bėide} (1), \norm{si bėidiu} (10), \norm{diu bėidiu} (1);
% 	$\{\textsc{x}\subI, \textsc{x}\subI\}$:
% 		\norm{diu bėidiu} (1);
% 	$\{\textsc{x}\subI, \textsc{y}\subI\}$:
% 		\norm{si bėide} (1), \norm{si bėidiu} (1), \norm{die bėidiu} (1),
% 		\norm{diu bėide} (1), \norm{diu bėidiu} (2).%
% 	}
% %

Im \tit{Tristan} steht beim direkten belebten Bezug auf unterschiedliche
Geschlechter und beim Bezug auf Mensch und Reittier in den meisten Fällen die
maskulin-feminine Form \norm{bėide}.
% %
% 	\footnote{%
% 	$\{\M, \F\}$:
% 		\norm{bėide} (4, anaphorisch), \norm{bėidiu} (1, Distanzstellung);
% 	$\{\NullM, Tier\}$:
% 		\norm{bėide} (1, Distanzstellung).%
% 	}
% %
Beim indirekten belebten Bezug auf unterschiedliche Geschlechter kommen dagegen
\norm{si bėide} und \norm{si bėidiu} nahezu gleich häufig vor. Beim unbelebten
Bezug auf unterschiedliche Genera steht andererseits hauptsächlich neutral
\norm{si/diu bėidiu} \autocites[95--99,
126--128]{askedal1973}[nach][]{maroldschroeder1969}.
% %
% 	\footnote{
% 	$\{\M, \F\}$:
% 		\norm{si bėide} (7), \norm{si bėidiu} (6), \norm{diu bėide} (1);
% 	$\{\textsc{x}\subI, \textsc{y}\subI\}$:
% 		\norm{si bėidiu} (3), \norm{diu bėide} (1), \norm{diu bėidiu} (2).%
% 	}
% %
% Eine Frage, die sich hieraus ergibt, ist, wie sich die in dieser Arbeit
% ausgewerteten Quellen verhalten, insbesondere die Urkundenbelege aus dem
% letzten Drittel des Jahrhunderts.

Zusammenfassend sieht \citeauthor{askedal1973} den Grund für
Ausgleichserscheinungen in einer Markiertheitshierarchie der Genera im
Deutschen \autocite[241--247]{askedal1973}, aus der sich seiner Auffassung nach
ergibt, dass beim kombinierten Bezug auf Referenten mit verschiedenem
Geschlecht \blockcquote[253]{askedal1973}{auf dasjenige Merkmal zurückgegriffen
werden \textins{muß}, das weder [+\,Mask] noch [+\,Fem] ist, nämlich
[+\,Neutr], das zwar sexuell bezogen bleibt, aber die natürlichen
Geschlechts\-unterschiede innerhalb der zu pronominalisierenden Konfiguration
neutralisiert}. \citet[173--177]{askedal1973} argumentiert basierend auf
\citeauthor{greenberg1966}s Universalie 36 weiter,%
%
	\footnote{Diese besagt, dass die Kategorie Genus die Existenz der Kategorie
		Numerus voraussetzt:
		\foreignblockcquote{english}[112]{greenberg1966}{If a language has
		the category of gender, it always has the category of number}.%
	}
%
dass Pluralität dem Genus als Flexionskategorie semantisch übergeordnet sei,
was den Verlust der Genusdistinktion im Plural befördere. Die Ausweitung der
maskulin-femininen Form in der adjektivischen Plural\-flexion stelle darüber
hinaus eine Zwischenstufe zur vollständigen Beseitigung der Genusflexion im
Plural dar.

Bezüglich der \q*{Markiertheit} der Genera im grammatischen System des
Deutschen stützt sich \citet{askedal1973} hauptsächlich auf Überlegungen von
\citet{jakobson1932} und \citet{bierwisch1967}.
% %
% 	\footnote{Der Markiertheitsbegriff wird hier im strukturalistischen Sinn
% 	auf paradigmatische Distinktionen und ihre morphologische Realisation
% 	bezogen, ist also nicht im Sinn von \q*{typologischer Markiertheit}
% 	(\fw{typological markedness}; \cite{croft2003}) zu verstehen.}
% %
Er vertritt die Ansicht, dass das Maskulinum eine \q*{unmarkierte} Form
darstellt, \textcquote[241]{askedal1973}{weil es weder eine Spezifikation
weiblichen Geschlechts noch eine der \q{Asexualität} beinhaltet}. Damit setzt
er mit direktem Verweis auf \citeauthor{jakobson1932}s Untersuchung zum
Russischen auch für das Deutsche die Merkmalskombination [±\,\F, ±\,\N] zur
paradigmatisch-strukturellen Definition der Genera an. Dass das Maskulinum in
der deutschen Grammatik grundlegender ist als das Femininum macht er daran
fest, dass \textcquote[242]{askedal1973}{\textins{b}ei verallgemeinerndem Bezug
\textelp{} Mask.\ obligatorisch \textins{ist}}, abgesehen von der Beobachtung,
dass gerade bei Anaphora daneben auch Plural Neutrum mit Bezug auf belebte
Paare auftritt. \citet{askedal1973} verwendet den Terminus \q*{unmarkiert} im
Grunde also synonym zu dem, was \textcites[205--218]{corbett1991}{wechsler2009}
als \q*{Default} bezeichnen.%
%
	% \footnote{
	% Mit \citet{dammelgillmann2014} sowie \citet{ellsaesser2022} ist
	% anzumerken, dass das Maskulinum hinsichtlich der Kasusmorphologie die
	% \emph{morphologisch} am stärksten markierte Kategorie des Deutschen
	% darstellt, da im Maskulinum die meisten Kasusformen unterschieden werden.
	% Mit \autocite[96--97]{croft2003} ließe sich sagen, dass das
	% Flexionspotenzial des Maskulinums im Vergleich zu den anderen Kasus höher
	% ist als bei den anderen Genera. \citet{ellsaesser2022} hebt hervor, dass
	% das Maskulinum im grammatischen System des Deutschen eine hohe
	% Agentivität besitzt, insofern Maskulina häufig als Subjekte auftreten.
	% Darüber hinaus ergibt ihre Auswertung, dass das Maskulinum häufig mit dem
	% Merkmal \leipzigfont{menschlich} als höchstem Ausprägungsgrad des
	% Merkmals \leipzigfont{belebt} assoziiert ist, Maskulina daher oft
	% prototypische Agentia verkörpern
	% \autocite[vgl.~auch][195--196]{fritzmeierbruegger2021}. Inwiefern sich
	% die historische Entwicklung der Pluralflexion bei Adjektiven in ihre
	% Untersuchungen sowie die von \citet{dammelgillmann2014} zur% Diachronie
	% des Genus- und Kasussystem der Nomina vor dem Hintergrund kategorialer
	% Relevanz einfügt, wäre gesondert zu erörtern.
	% }
%
% Des Weiteren weist er darauf hin, dass Genus als formale und Sexus als
% semantische Kategorien zwar zusammenhängen, jedoch nicht gleichgesetzt werden
% können, da auch viele Inanimata ein nicht-neutrales Genus besitzen und das
% Deutsche darüber hinaus Substantive wie \fw{Weib} enthält, bei denen
% grammatisches Genus (Neutrum) und das Geschlecht der bezeichneten Person
% (weiblich) auseinanderfallen \autocite[244]{askedal1973}.

Die Überlegungen, die \citeauthor{askedal1973} zum semantischen
Informationsgehalt und zum Ausgleich von Genusmerkmalen anstellt, spiegeln sich
ansatzweise bei \citet{corbett1991} wider. Dieser argumentiert positivistisch
und sprachökonomisch anhand von Beispielen aus verschiedenen europäischen
Sprachen, dass nicht allein paradigmatische oder semantische
\q*{Unmarkiertheit} den Ausschlag zur Wahl eines bestimmten Genus als Ergebnis
von Gender Resolution gebe \autocite[290--293]{corbett1991}, sondern dieses
\q*{Resolutionsgenus} in jedem Fall eine semantische Motivation benötige und
die Plural\-kategorie möglichst klar kennzeichnen sollte
\autocite[293--299]{corbett1991}. Am Beispiel des Isländischen, das ein
dreigliedriges Genussystem mit dem Neutrum als Resolutionsgenus besitzt
\cref{ex:icelgendres}, zeigt er, dass grammatisch neutrale Bezeichnungen in
Bezug auf Menschen\-gruppen oder im Geschlecht nicht festgelegte Personen in
der Sprache vorkommen, was das Neutrum als Möglichkeit zum Ausgleich von
Genusmerkmalen legiti\-miere.

\begin{exe}
\ex \label{ex:icelgendres}
	Isländisch \parencites[nach][283]{corbett1991}[569]{wechsler2009}\\
	\gll \textbf{Drengurinn} og \textbf{telpan} eru \textbf{þreytt}. \\
		Junge[\M.\Sg] und Mädchen[\F.\Sg] sind müde[\N.\Pl] \\
	\trans \wdef{Der Junge und das Mädchen sind müde.}
\end{exe}

Darüber hinaus sei zumindest für den Plural Maskulinum und Femininum gegeben,
dass die jeweiligen Flexions\-endungen eindeutig die Pluralkategorie markieren,
während sich der Plural Neutrum mit dem Singular Femininum überschneide
\autocite[298--299]{corbett1991}. \cref{tab:faerislmhdadj} gibt die jeweiligen
Formen für das Färöische \autocite[100--101]{thrainsson2004}, Isländische
\autocite[84--90]{kress1982} sowie für
% das Althochdeutsche \autocites[300]{braune2018} und
das Mittelhochdeutsche in seiner oberdeutschen Ausprägung \autocites[182]{ksw2}
zum Vergleich an.

\begin{table}
\centering
\caption{Flexionsendungen starker Adjektive im Nom.~Sg.~F. und Nom./Akk.~Pl.\
		des Färöischen, Isländischen
		% , Alt-
		und Mittelhochdeutschen}
\begin{tabular}{
	l l
	c c c c
}
\toprule

\mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Sprache}}
	& \mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Kasus}}
	& \textbf{Sg.}
	& \mc{3}{c}{\textbf{Pl.}}
	\\

\cmidrule(rl){3-3}
\cmidrule(l){4-6}

%
	& %
	& F.
	& N.
	& M.
	& F.
\\

\midrule

Färöisch
	& Nom.
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& -ir
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

%
	& Akk.
	& -a
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

\midrule

Isländisch
	& Nom.
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& -ir
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

%
	& Akk.
	& \cellcolor{black!33}{-a}
	& \cellcolor{black!50}{-Ø}
	& \cellcolor{black!33}{-a}
	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-ar}}
	\\

\midrule

% Ahd.
% 	& Nom.
% 	& \cellcolor{black!50}{-iu}
% 	& \cellcolor{black!50}{-iu}
% 	& \cellcolor{black!33}{-e}
% 	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-o}}
% 	\\

% %
% 	& Akk.
% 	& -a
% 	& \cellcolor{black!50}{-iu}
% 	& \cellcolor{black!33}{-e}
% 	& \cellcolor{black!67}{\color{white}{-o}}
% 	\\

% \midrule

Mhd.~(obd.)
	& Nom.
	& \cellcolor{black!50}{-iu}
	& \cellcolor{black!50}{-iu}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	\\

%
	& Akk.
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	& \cellcolor{black!50}{-iu}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	& \cellcolor{black!33}{-e}
	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:faerislmhdadj}
\end{table}

Trotz seines abweichenden Formenbestandes trifft Ähnliches auch auf das
Mittelhochdeutsche zu, insofern die Endung \norm{-e} der starken
Adjektivdeklination im Nominativ nur im Plural zu finden ist und sich daneben
der Plural Neutrum (\norm{-iu}) mit dem Singular Femininum überschneidet, wie
im Isländischen und Färöischen. Nimmt man den Akkusativ hinzu, fällt auch der
Nom.~Pl.~M./F.\ (\norm{-e}) mit dem Akk.~Pl.~M./F.\ und dem Akk.~Sg.~F.\
zusammen (vgl.~auch \cref{tab:mhd_frnhd_stradj_1} zum Althochdeutschen).
Daneben besitzt auch das Mittelhochdeutsche neutrale Substantive mit
persönlichem Bezug wie
\norm{kint} \wdef{Kind},
\norm{gesinde} \wdef{Gefolge, Dienerschaft},
\norm{hėr} \wdef{Heer, Schar}, % Menge, Volk},
\norm{hīwische} \wdef{Geschlecht, Familie}, % Hausgesinde}
oder \norm{volc} \wdef{Leute, Volk}. %, Schar}.

Wenngleich \citet{askedal1973} zugute zu halten ist, dass er den
Variantenapparat der von ihm verwendeten Editionen in seine Auswertung
miteinbezogen hat, besteht zumindest tendenziell die Frage, inwiefern
morphologische Variation durch die Normalisierungs\-praxis älterer Editionen in
ihrem Anspruch, den Archetyp eines Texts zu rekonstruieren, verdeckt wird.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section%
	{\norm{Bėide} als Konjunktion -- \norm{bėide X unde Y}}
\label{sec:ovwbeideconj}

Bei dem mittelhochdeutschen Ausdruck \norm{bėide \dots\ unde} \wdef{sowohl
\dots\ als auch} handelt es sich um eine korrelative Konstruktion, insofern
die zwei Teile zusammen eine feste Einheit bilden. Das einleitende \norm{bėide}
bedingt das Auftreten von \norm{unde}, genauso wie bei seiner modernen
Entsprechung \fw{sowohl} nicht ohne \fw{als auch} stehen kann.
\citet[367]{dalrymple2001} bezeichnet Wörter wie \norm{bėide} in diesem
Zusammenhang als \textit{preconjunctions} (\PreConj), doch ist mit
\citet[419]{johannessen2005} anzumerken, dass der Status und die Bezeichnung
von derlei Funktionswörtern umstritten ist. Sie spricht selbst von Korrelativen
(\textit{correlatives}) als Gattung funktionaler Adverbien und fasst darunter
neben \norm{both} \wdef{beide} zum Beispiel auch \norm{either} \wdef{entweder}
und \norm{neither} \wdef{weder}. In Abgrenzung zur Funktion von \norm{bėide}
als Quantor wird im Folgenden der Einfachheit halber von seiner anderen Rolle
als Konjunktion die Rede sein.

\citet[425--428]{johannessen2005} konkretisiert des Weiteren, dass sich diese
Adverbien ähnlich wie Fokuspartikeln verhalten. Zu dieser kleinen Gruppe von
funktionalen Adverbien zählen Ausdrücke wie \fw{allein}, \fw{nur} oder
\fw{auch}, die eine ganze Reihe von Funktionen ausüben können, darunter, dass
sie Alternativen einführen oder anzeigen und innerhalb ihres Skopus
quantifikatorische Bedeutung haben \autocite[vgl.][1--4, 15]{koenig1991}. In
Beispiel \cref{ex:focpart1_1} beschränkt \fw{nur} die Aussage dahingehend, dass
unter den Alternativen \fw{Anna} und \fw{Christian} allein die erstere
zutrifft. Die Betonung auf der syntaktischen Einheit, über die die
Fokuspartikel Skopus hat, ist dabei typisch \autocite[10--14]{koenig1991}.
Ähnlich verhält es sich bei \cref{ex:focpart2_1}, wo \fw{entweder} explizit
macht, dass nur eines der beiden Konjunkte in seinem Skopus, \fw{Saft} und
\fw{Limo}, zur Auswahl steht. Auch in diesem Kontext tragen die Konjunkte
jeweils eine Betonung. Die korrespondierenden Fragen in
\cref{ex:focpart1_2,ex:focpart2_2} verdeutlichen, dass die vom Adverb
eingeleitete NP den Fokus des jeweiligen Satzes darstellt.

\begin{exe}
\ex\label{ex:focpart_1}
\begin{xlist}
	\ex \label{ex:focpart1_1}
		\textbf{Nur} \emph{Anna} kommt zu Besuch, Christian bleibt zu
		Hause.
	\ex \label{ex:focpart1_2}
		Wer kommt zu Besuch? --- \emph{Anna.}
\end{xlist}

\ex \begin{xlist}
	\ex \label{ex:focpart2_1}
		Du kannst \textbf{entweder} \emph{Saft} oder \emph{Limo} trinken.
	\ex \label{ex:focpart2_2}
		Was möchtest du trinken? --- \emph{Saft/Limo.}
\end{xlist}
\end{exe}

Im Allgemeinen wird davon ausgegangen, dass sich die mittelhochdeutsche
Konstruktion \norm{bėide \dots\ unde} \wdef{sowohl \dots\ als auch} aus einer
appositiven Struktur entwickelt hat, wie sie auch im modernen Deutschen möglich
ist: \fw{beide, A und B} \autocite[vgl.][626--627 und die dortigen
Referenzen]{ksw2}. Eine Recherche im \tit{\citetitle{ddd}} (\tit{ReA};
\nosh\cite{ddd}) nach der Konstruktion \norm{beide \dots\ joh} \wdef{sowohl
\dots\ als auch} \autocite[vgl.][49]{schuetzeichel2012} hat die Belegtypen in
\cref{ex:beidejohahd} für das Althochdeutsche ergeben.
\citet{braune2018,schrodt2004} bieten keine Beispiele dies\-bezüglich.

% AUS DEM KC-KAPITEL ENTFERNT: %%%%%%%%%
% 
% \phantomsection
% \label{phsec:beideintiahd}
% \citet[49]{schuetzeichel2012} gibt \norm{beide \dots\ endi} und \norm{beide
% \dots\ joh} \wdef{sowohl \dots\ als auch} an, sowie unter dem Eintrag für
% \norm{jō̆h} \wdef{und, auch} weitere Konstruktionen mit derselben Bedeutung:
% \norm{jō̆h \dots\ jō̆h} und \norm{ouh \dots jō̆h}
% \autocite[169]{schuetzeichel2012}. Im \citetitle*{ddd} \autocite{ddd} finden
% sich für \norm{beide \dots\ inti} im Besonderen eine handvoll relevanter
% Belege ab dem 11.~Jahrhundert \cref{ex:beideintiahd}, also der
% spät\-althochdeutschen Zeit. Diese enthalten bereits unterschiedliche Arten
% von Konjunkten: Substantive und Pronomen \cref{ex:beideintiahd_2} sowie
% Präpositionalphrasen \cref{ex:beideintiahd_3}.

% % für die Abfrage in % \cref{ex:beideintiahd}, die ahd. \norm{bī̆thiu \dots\
% inti} \wdef{sowohl \dots\ % als auch} mit einem Abstand von ein bis fünf
% Tokens zueinander sucht:%
% % %
% % 	\footnote{Das \citetitle{ddd} unterscheidet \norm{bidiu} \wdef{daher,
% % 		deshalb} von \norm{bėide} \wdef{beide, sowohl} bei der
% %         Lemmatisierung.}

% % \begin{exe}
% % \ex\label{ex:beideintiahd}
% % % \begin{Verbatim}
% % lemma=\q{beide} \& lemma=‎\q{inti‎} \\
% % \& \#1 .1,5 \#2
% % % \end{Verbatim}
% % % https://korpling.german.hu-berlin.de/annis3/?id=1726c27d-25f7-4c9e-8b09-38960cfb71c3
% % \end{exe}

% \begin{exe}
% \ex \label{ex:beideintiahd}
% 	\begin{xlist}
% 	% \ex \label{ex:beideintiahd_1}
% 	% 	\gll Sîe mág man bêde héizin homo únde animal \\
% 	% 		\Tpl.\M.\Acc{} können.\Tsg.\Ind.\Prs{} man beide nennen-\Inf{}
% 	% 			\fw{homo} und \fw{animal} \\
% 	% 	\begin{taggedline}{\parencite[N\_Cat\_notkbcat-Boeth.Cat.Boeth.Cat.4, 139--146]{ddd}}
% 	% 	\trans \wdef{Sie kann man beides nennen, \fw{homo} als auch
% 	% 		\fw{animal}.}
% 	% 	\end{taggedline}

% 	% Rheinfränkisch laut DDD!
% 	% \ex \label{ex:beideintiahd_2}
% 	% 	\gll bethiu goda endi mi \\
% 	% 		beide Gott-\Dat.\Sg.\MascM{} und \Fsg\subM.\Dat{} \\
% 	% 	\begin{taggedline}{\parencite[DH\_DeHeinrico, 116--119]{ddd}}
% 	% 	\trans \wdef{sowohl Gott als auch mir}
% 	% 	\end{taggedline}
%   \end{xlist}
% \end{exe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exe}
\ex \label{ex:beidejohahd}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:beidejohahd_1}
		\gll táz \textbf{péidíu} íst ióh \textbf{míchel} ióh \textbf{lúzzel} \\
			\Rel.\Nom.\Sg.\N{} beide-\Nom.\Pl.\N{} ist und
			groß[\Nom.\Sg.\N] und klein[\Nom.\Sg.\N] \\
			% sein.\Tsg.\Ind.\Prs{}
		\begin{taggedline}{\parencites(11.~Jh.)[Notker, Boethius/Categoriae 57: 28--34]{ddd}}
		\trans \wdef{das beides ist, sowohl klein als auch groß.}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:beidejohahd_2}
		\gll Trúhten besuôchet \textbf{pêide} · \textbf{guôten} ioh
				\textbf{úbelen} \\
			Herr befragt beide-\Acc.\Pl.\M.\St{} {}
				Gut-\Acc.\Sg.\M.\Wk{} und Böse-\Acc.\Sg.\M.\Wk{} \\
				% prüfen-\Tsg.\Ind.\Prs{}			
		\begin{taggedline}{\parencites(11.~Jh.)[Notker, Psalmen 10, 34--36: 395--401]{ddd}} % = Vulgata Ps LXX 10,6 ~ Luther Ps 11,5
		\trans \wdef{Der Herr befragt beide, den Guten und den Bösen.}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:beidejohahd_3}
		\gll Tíu múgen sîn \textbf{béidíu} propria ióh appellatiua \\
			\Dem.\Nom.\Pl.\N{} können sein
			beide-\Nom.\Pl.\N{} \fw{proprius}-\Nom.\Pl.\N{} und
			\fw{appellātīvus}-\Nom.\Pl.\N{} \\
			% können-\Tpl.\Ind.\Prs{}
		\begin{taggedline}{\parencites(11.~Jh.)[Notker, Boethius/Categoriae 6: 119--125]{ddd}}
		\trans \wdef{Die können sowohl Propria als auch Appellativa sein.}
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}

In \cref{ex:beidejohahd_1} dient \lit{péidíu} der Ankündigung, dass die
Kombination von zwei Konjunkten folgt. Es ist in diesem Zusammenhang noch als
kataphorisches Pronomen aufzufassen. Die eigentliche Konjunktionskonstruktion
besteht aus \norm{joh \dots\ joh} \wdef{sowohl \dots\ als auch}
\autocite[vgl.][169]{schuetzeichel2012}. Aufgrund der Pluralform wurde
angenommen, dass \lit{péidíu} sich hier auf die prädikativen Adjektive
\lit{míchel} \wdef{groß} und \lit{lúzzel}
\wdef{klein} bezieht und daher im Plural Neutrum steht. In
\cref{ex:beidejohahd_2} suggeriert der Punctus (\lit{·}) als Sprechpause
ebenfalls eine kataphorische Interpretation, zumal \lit{pêide} hier ebenfalls
im Genus mit den Konjunkten übereinstimmt. Die Formulierung ist aber ähnlich
wie die in \cref{ex:beidejohahd_3}, bei der \lit{béidíu} sowohl Katapher als
auch Konjunktion sein kann. Ob \lit{béidíu} in diesem Fall tatsächlich nach
dem Genus der Konjunkte flektiert, wurde nicht weiter untersucht.
% In \cref{ex:beideintiahd_2} mit \lit{bethiu goda endi mi} \wdef{sowohl Gott
% als auch mir} (\Dat.\Sg.\MascM\ + \Fsg\subM.\Dat) wird dies vermutlich nicht
% der Fall sein.
Auffällig an \cref{ex:beideintiahd_3} ist, dass \lit{pediu} schon mit
Präpositionalphrasen steht (\lit{in demo lihnamen} \wdef{im Körper},
\lit{in demo muôte} \wdef{im Geist}), die als solche keine Personenmerkmale
definieren, mit denen \lit{pediu} kongruieren könnte.

\begin{exe}
\ex \label{ex:beideintiahd_3}
	\gll \textbf{pediu} in demo lihnamen unte in demo muôte \\
		beide in \Def.\Dat.\Sg.\M{} Körper-\Dat.\Sg.\M{} und in
			\Def.\Dat.\Sg.\M{} Geist-\Dat.\Sg.\M{} \\
	\begin{taggedline}{\parencite[APB\_PredigtsammlungB, 1732--1739]{ddd}}
	\trans \wdef{sowohl im Körper als auch im Geist}
	\end{taggedline}
\end{exe}

Für die mittelhochdeutsche Periode liegt in Anknüpfung an
\posscite{askedal1973} Arbeit zum Plural Neutrum bei persönlichem Bezug mit
\citet{askedal1974} ein Aufsatz vor, der sich mit der mittelhochdeutschen
Entsprechung der Konstruktion \fw{sowohl \dots\ als auch} beschäftigt. Entgegen
dem, was zum Beispiel bereits \citet[433--434]{behaghel1923} feststellt --
nämlich, dass schon im Althochdeutschen eine Erstarrung von \norm{bėide} in
diesem Kontext eintritt --, vertritt \citeauthor{askedal1974} die These, dass
sich Konstruktionen von diesem Typ noch in Gottfrieds
\tit{Tristan}\nocite{maroldschroeder1969} und Wolframs
\tit{Parzival}\nocite{lachmannhartl1952} \textquote{als recht feste Gefüge
manifestieren, die immer noch nahe an der appositiven Ausgangsstruktur sind},
dementsprechend also \blockcquote[37]{askedal1974}{überwiegende Einhaltung von
Kongruenzregeln, wo dies möglich ist}, vorherrsche. Er betrachtet dabei nur
Kontexte wie in \cref{ex:mhdbeideunde2}, in denen Substantive koordiniert
werden, während die Konstruktion im Mittelhochdeutschen auch mit anderen
Konjunkten als Substantiven und Nominalphrasen auftritt.

\begin{exe}
\ex\label{ex:mhdbeideunde2}
	\gll Hi bi warint \textbf{beide} ritire vn̄ burgere \\
		Hier bei waren beide Ritter-\Nom.\Pl.\M{} und
			Bürger-\Nom.\Pl.\M{} \\
	\begin{taggedline}{\parencites(Rosheim, Dépt.~Bas-Rhin, 1286)[\pno~N~321, 245.29]{cao5}}
	\trans %
		\begin{tabular}{@{} r @{~} l @{}}
				  & \wdef{Hier dabei waren sowohl Ritter als auch Bürger} \\
			\emph{oder:} & \wdef{Hier dabei waren beide, Ritter und Bürger} (?)
			\\
		\end{tabular}
	\end{taggedline}
\end{exe}

\citet[187]{gjelsten1980} räumt in ihrer Replik auf \posscite{askedal1974}
Aufsatz ein, dass die Struktur von Belegen wie denen in \cref{ex:mhdbeideunde2}
nicht ganz eindeutig sei, da man sie sowohl als \fw{beide, A und B} und als
\fw{sowohl A als auch B} lesen könne. Allerdings widerspricht sie
\citeauthor{askedal1974}s Behauptung mit scharfen Worten. So sei
\blockcquote[196]{gjelsten1980}{der kühne Versuch unternommen worden, die
komplementäre Verteilung von \fw{beide} und \fw{beidiu} anhand von einem
Material nachzuweisen, in dem die Belegmasse derart homogen ist, daß sie einem
nicht einmal den Gedanken eingeben kann, daß sich die syntaktischen Umgebungen,
in denen die Form \fw{beide} auftritt, durch die beschriebenen Merkmale von
denjenigen unterscheiden, in denen die Form \fw{beidiu} erscheint.}

Die Variation in der Form der Konjunktion betreffend stellen \citet[628]{ksw2}
fest, dass \blockquote{\textins*{f}ür das Auftreten von \norm{bėide} neben
regelhaftem \norm{bėidiu} im Obd.\ \textelp{} keine durchgängige Bedingung
erkennbar \textins{ist}}, und verweisen ihrerseits auf \citet{gjelsten1980},
jedoch nicht ganz kritiklos: Sie schließe aus ihrer Nachauswertung von
\textquote{über 1000 bewertbare\textins*{n} Belege\textins*{n}} aus
\blockcquote[198]{gjelsten1980}{über dreißig Werken}, dass \norm{bėide}
gegenüber \norm{bėidiu} überwiege, was sich aufgrund der Korpusbefunde der
Autoren nicht bewahrheitet habe. Sie mutmaßen, dass \citeauthor{gjelsten1980}
bei ihrer Textauswahl diachrone und geografische Aspekte außer Acht gelassen
haben könnte. Überprüfbar ist diese Vermutung nicht, weil sie keine Auskunft
über ihre Textauswahl gibt.

Fälle von \norm{bėiden} \wdef{beiden (\Dat.\Pl)} oder \norm{bėider}
\wdef{beider (\Gen.\Pl)} mit appositiver Konjunktion konnten in einer
Stichprobe anhand von \posscite{schmid2019} automatischer Annotation des
\CAO{} nicht gefunden werden. Auch eine manuelle Durchsicht der hier
verwendeten \citet{kc}-Handschriften ergab keine Treffer. \citet[626]{ksw2}
nennen zumindest die zwei Beispiele in \cref{ex:gendatconj} aus literarischen
Texten, die dort \textquote{noch} vorkommen.

\begin{exe}
\ex \label{ex:gendatconj}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:gendatconj_1}
		\gll er lov̂ffet nv nachet \textbf{beîder}. \\
			er läuft nun nackt beide-\Gen.\Pl.\St{} \\
	\sn	\gll der \textbf{ſinne} vn̄ der \textbf{cleîder}. \\
			der Verstand-\Gen.\Pl{} und der
				Kleid-\Gen.\Pl{} \\
		\begin{taggedline}{(Gießen, Universitätsbibl., Hs~97:
			Bl.~65\vo, 2--3 [\cite[1102]{hsc}];
			\cite[vgl.][500~{[=~V.~3359--3360]}]{mertens2004})} % (= S. 500)
		\trans \wdef{Er läuft nun umher nackt an beiden, dem
			Verstand und den Kleidern.}
		\end{taggedline}

	\ex \label{ex:gendatconj_2}
		\gll er miſſete gern ir \textbf{beider}. \\
			er entbehrte gern ihr beide-\Gen.\Pl.\St{} \\
	\sn	\gll der \textbf{boſten} vnt der \textbf{beſten}. \\
			der Geringsten[\Gen.\Pl?] und der
			Bester[\Gen.\Pl?] \\
		\begin{taggedline}{(St.~Gallen, Stiftsbibl., Cod.~Sang.~857:
			S.~108\tsup{b}, 6--7 [\cite[1211]{hsc}];
			\cite[vgl.][379~{[=~375.6--7]}]{knechtschirok2003})} % (= S. 379)
		\trans \wdef{Er entbehrte gern ihr beider, der Geringsten
			und der Besten.}\footnotemark
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}
%
	\footnotetext{Die Formen \lit{der boſten} und \lit{der besten} sind ambig
		bezüglich ihrer Flexion, da \norm{dęr \dots-en} sowohl für den
		Gen.~Sg.~F.\ als auch für den Gen.~Pl.\ aller Genera steht
		\autocite[182, 433]{ksw2}. \citet[379]{knechtschirok2003} übersetzen
		diese Stelle dem Kontext nach frei mit \textquote{Das Beste gab er hin
		mit leichter Hand wie das Geringste}. Denkbar wäre also die Ellipse
		eines Substantivs wie \norm{dinc} \wdef{Ding, Sache (\N.\Pl)}.%
	}

Wenn alles so klar erscheint, wieso lohnt sich dann trotzdem ein Blick auf die
Konstruktion? Hier kommt das Argument der geografischen Verteilung zum Tragen.
\citet[627]{ksw2} geben in einer Tabelle die räumliche und zeitliche Verteilung
von \norm{bėidiu} an. Zugleich enthält ihr Korpus nur verhältnismäßig wenige
Urkunden aus dem 13.\ und 14.\ Jahrhundert.
% , da man das Augenmerk auf Urkundenstrecken von der Hand identifizierbarer
% Schreiber gelegt hat.
Durch den Vergleich der Urkundenbelege mit der
\tit{Mittelhochdeutschen Grammatik} lässt sich die Zuverlässigkeit des
\CAO{} vor dem Hintergrund der Überlieferung überprüfen, zumal sich
Urkunden besonders durch ihre kleinräumige Auflösung hervortun. Umgekehrt
lassen sich geografische Angaben der Grammatik zumindest für das späte
13.~Jahrhundert mit dem \CAO{} anhand seiner relativ klar
lokalisierbaren Daten verifizieren. Die \citetitle{kc} ist andererseits
aufgrund ihres langen Tradierungs\-zeitraums reizvoll, um auch die diachrone
Perspektive zumindest im Ansatz zu untersuchen -- aufgrund ihrer regionalen
Verbreitung hauptsächlich im bairischen Sprachgebiet.
